[Daumenschellen_(Thumbcuffs_Bondage)_Model_Ina.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Daumenschellen_\(Thumbcuffs_Bondage\)_Model_Ina.jpg "fig:Daumenschellen_(Thumbcuffs_Bondage)_Model_Ina.jpg")
[Police_handcuffs.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Police_handcuffs.jpg "fig:Police_handcuffs.jpg")
[Handcuffs01_2003-06-02.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Handcuffs01_2003-06-02.jpg "fig:Handcuffs01_2003-06-02.jpg")
[US_Immigration_and_Customs_Enforcement_arrest.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:US_Immigration_and_Customs_Enforcement_arrest.jpg "fig:US_Immigration_and_Customs_Enforcement_arrest.jpg")遭到警察的[逮捕](../Page/逮捕.md "wikilink")\]\]

**手銬**又稱**手鐐**、**手扣**、香港俗稱**孖葉**，是一種束縛人手腕的裝置，多為金屬製，常見於[軍](../Page/軍.md "wikilink")[警單位使用](../Page/警察.md "wikilink")。可分為兩個銬環，中間以鍊條連結，銬環可調整緊度以束縛不同的手腕。若是沒有鑰匙等工具開啟手銬的話，被銬著的雙手行動上將變得相當不便，使得被銬者無法自由行動。常用制服犯人，以避免脫離掌控。

在香港俗稱**孖葉**是因為手銬打開後成條狀，猶如兩片細葉子般。

## 種類

### 板銬、鍊銬與剛性銬

板銬與鍊銬是常見的兩種手銬的形態，其差異主要在於銬環的連接處，鍊銬為較早期的設計，銬環間以2至3個鐵圈串連，這樣的設計雖然束縛著人的雙手，但由鍊條長度所構成的活動半徑依然相當的長，被銬者行動上依然十分地方便。

有鑑於此，漸漸地板銬開始被採用，由於銬環的連接處是以2或3個[鐵圈並連](../Page/鐵.md "wikilink")，兩銬環間距變得相當短，也無法自由的將手腕做前後的旋轉，活動上的限制也因此變得很大。

板銬因連結鐵圈的不同，又被稱為**雙鍊手銬**（**三鍊手銬**），相對的，鍊銬又被稱為**單鍊手銬**。

剛性銬（Rigid Handcuffs）類似與板銬，對囚犯限制更大，中間沒有可以摺叠的部分，但因此也犧牲了一些便携性。

### 古式手銬

在[中國使用](../Page/中國.md "wikilink")**管銬**或稱**筒銬**（由[美國](../Page/美國.md "wikilink")1930年代的H\&R
Super handcuffs仿製），與板銬與鍊銬的主要不同在於連接處有管狀的突出鑰匙孔，而不是做在銬環的平面上。

在[巴基斯坦仍舊使用Darby風格的古式手銬](../Page/巴基斯坦.md "wikilink")。

### 單重鎖與雙重鎖

現代的手銬為了避免被輕易的開啟，大多數具有雙重[鎖的功能](../Page/鎖.md "wikilink")。

手銬的初始狀態與銬上後的狀態為單重鎖，此時銬環是可以單向旋轉，以銬住人的手腕與銬緊人的手腕。

當手銬固定住後，可以被鎖定，成為雙重鎖的狀態，此時的手銬便無法旋轉，不會再銬緊，也無法直接開啟，需先取消鎖定的狀態，變成單重鎖後，再解除單重鎖的，才能開啟。在雙重鎖的狀態下，卡榫是不會動的，可以避免被鐵絲等工具輕易撬開手銬。

### 拇指銬與腳鐐

[Standard_legirons_taiwan01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Standard_legirons_taiwan01.jpg "fig:Standard_legirons_taiwan01.jpg")
除了銬住手腕的手銬外，常見的還有銬住拇指指結的[拇指銬與銬住腳腕的](../Page/拇指銬.md "wikilink")[腳鐐](../Page/腳鐐.md "wikilink")，與手銬不同的地方在於其銬環半徑與重量，手銬的重量一般為0.3[公斤左右](../Page/公斤.md "wikilink")，而腳鐐常見的重量為1－3公斤左右。

### 塑膠手銬

當需要束縛大量的人數時，一般很少單位會擁有大量價格較高的傳統手銬，為了大量使用上的需要，此時會使用到[塑膠手銬](../Page/塑膠.md "wikilink")。其原理與坊間的[束線帶相同](../Page/束線帶.md "wikilink")，可以說是兩條束線帶的結合。不同的是，為了達到束縛的效果，塑膠手銬所要求的承重力相對的高得多，一般為100公斤左右，此外為了開啟與重複使用的必要，塑膠手銬會提供類似鑰匙的特殊工具開啟。

### 情趣手銬與玩具手銬

[性商店](../Page/性商店.md "wikilink")、玩具商店也會提供類似手銬的商品，不同的是其功能。情趣手銬主要在於性愛上的需求，故銬環會扮以裝飾，以特殊的型態吸引民眾選購。玩具手銬由於是玩具，一般會選用塑膠材質製造，只要施以較大的力道既可破壞，以避免鑰匙不見打不開的窘境。為了安全性，情趣手銬性玩具手銬一般都會提供安全開關，即便鑰匙不見了，仍能使用安全開關以開啟。

### 手銬飾品

由於手銬的獨特造型，再加上設計師的設計，常出現於手鍊、項鍊、手環等設計上，成為飾品的一種。例如在[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")，一款手提包曾因提把設計成鍊銬样式而無法出關。\[1\]

## 開鎖工具

[CuffKey.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CuffKey.jpg "fig:CuffKey.jpg")

  - 鑰匙：手銬設計上需使用特定的鑰匙才能開鎖與上鎖，鑰匙可以開啟同類型的手銬，亦可開啟腳鐐、姆指銬等。為了避免鑰匙通用容易取得的問題，部份手銬會設計特殊的鎖，例如雙卡榫鎖，以避免人犯使用暗藏的通用鑰匙開啟之。
  - 髮夾：髮夾與鐵絲是電影中常見的開鎖工具，利用髮夾也確實能開啟一般的手銬。部份新型的安全手銬，利用增加鎖的複雜度以避免被髮夾等工具輕易的開啟。
  - 纸片：普通的纸片，例如一元[纸币](../Page/纸币.md "wikilink")，通过一些技巧性操作，熟练者只需12秒\[2\]即可开启旧式手铐\[3\]。此开锁方法在中国大陆因[邢鲲自缢事件而广为人知](../Page/邢鲲.md "wikilink")。[昆明市公安局公佈一名疑犯邢鲲用紙幣解開手銬](../Page/昆明市公安局.md "wikilink")，然後自殺。但有警用裝備供應商表示，現時公安已經使用新式手銬，用紙幣解開手銬「幾乎是不可能」\[4\]。

## 相關

  - [指銬](../Page/指銬.md "wikilink")
  - [腳鐐](../Page/腳鐐.md "wikilink")

## 资料来源

<div class='references-small'>

<references/>

</div>

[Category:刑具](../Category/刑具.md "wikilink")
[Category:執法設備](../Category/執法設備.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.